\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{7}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{6\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Nombres décimaux : additions et soustractions}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}


%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\section{Rappels - \base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Compléter les phrases suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item La partie entière du nombre $47,065$ est \pointilles[2cm]
	\item La partie décimale du nombre $7,908$ est \pointilles[2cm]
	\item Le chiffre des dixièmes du nombre $105,08$ est \pointilles[2cm]
	\item Le chiffre des centaines du nombre $1\,758,108$ est \pointilles[2cm]
	\item Le nombre des centaines du nombre $1\,758,108$ est \pointilles[2cm]
	\item $45 + 109 = \pointilles[2cm]$
	\item $505 - 38 = \pointilles[2cm]$
	\item Le résultat d'une addition s'appelle \pointilles[2cm]
	\item Le résultat d'une soustraction s'appelle \pointilles[2cm]
	\item Les nombres composant une addition ou une soustraction sont appelés \pointilles[2cm]
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer les sommes suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $123 + 564$
		\item $\num{2563} + 321$
		\item $82 + 111 + 489$
		\item $829 + 562$
		\item $\num{3575} + 826$
		\item $32 + 175 + 913$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
	

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer les sommes suivantes en les posant :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $12,3 + 5,4$
		\item $84,25 + 32,18$
		\item $357 + 82,6$
		\item $0,839 + 5,362$
		\item $51,62 + 15,21+ 7,195$
		\item $32,094 + 17,19 + 9,483$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer la somme de $21,4$ et de $7,5$.
	\item Calculer la somme de $15,3$ et de $3,41$.
	\item Calculer la somme de $5,7$ ; de $12,56$ et de $34,89$.
	\item Calculer la différence entre $36,7$ et $6,1$.
\end{enumerate}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer astucieusement :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $7,3 + 14,8 + 2,7$
	\item $35,77 + 14,2 + 0,23$
	\item $24,9 + 1,7 + 5,1 + 0,3$
\end{enumerate}

\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Écrire le calcul correspondant à la phrase puis donner le résultat.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item On ajoute $3$ dixièmes à $25,9$.
	\item On ajoute $7$ centièmes à $2,58$.
	\item On ajoute $4$ millièmes à $51,994$.
\end{enumerate}

\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter les additions suivantes.\\
\faExclamationTriangle\,Il faudra parfois ajouter des retenues.\\
\begin{tabular}{ccccc}
  & 3 & , & 7 & \faLemon \tabularnewline
+ & 5 & , & \faLemon & 9 \tabularnewline \hline
  & \faLemon & , & 8 & 1 \tabularnewline
\end{tabular}
\hspace{5cm}
\begin{tabular}{cccccc}
   & & 7 & \faLemon & , & 9 \tabularnewline
+  & & 4 & 5 & , & \faLemon \tabularnewline \hline
   & 1 & \faLemon & 4 & , & 5 \tabularnewline
\end{tabular}

\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer les sommes suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $203,5 + 89,7 + 85,789 + \num{1258,55}$
	\item $54,61 + 278,6 + \num{54,5261} + 45,78$
\end{enumerate}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On a coupé \Lg[m]{18.9} de corde. Il n'en reste maintenant que \Lg[m]{68.4}.\\
\textbf{Combien la corde mesurait-elle auparavant ?}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Euclide a ramassé \Masse[kg]{3.6} de cèpes, Archimède en a ramassé \Masse[kg]{2.8} de plus que lui.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle masse de cèpes Archimède a-t-il ramassée ?
	\item Quelle masse de cèpes Euclide et Archimède ont-ils ramassée en tout ?
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer les différences suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $623 - 512$
		\item $\num{2936} - 725$
		\item $669 - 354$
		\item $634 - 25$
		\item $\num{2646} -795$
		\item $\num{1513} - 644 - 273$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer les différences suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $125,8 - 45,6$
		\item $90 - 52,3$
		\item $10,2 - 7,54$
		\item $4,8 - 3,178$
		\item $4,09 - 0,87$
		\item $47,53 - 37,72$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Maria Agnesi a payé ses achats avec un billet de $50$ \texteuro. Le caissier lui a rendu $17,30$ \texteuro.\\
Combien a-t-elle dépensé ?

\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter les soustractions suivantes.\\
\faExclamationTriangle\,Il faudra parfois ajouter des retenues.\\
\begin{tabular}{ccccc}
  & $2$ & \faLemon & , & $3$ \tabularnewline
- & $1$ & $9$ & , & \faLemon \tabularnewline \hline
  & & $7$ & , & $9$ \tabularnewline
\end{tabular}
\hspace{5cm}
\begin{tabular}{ccccccc}
   & $2$ & \faLemon & $5$ & , & \faLemon & $9$ \tabularnewline
-  & & $1$ & \faLemon & , & $8$ & $4$ \tabularnewline \hline
   & \faLemon & $1$ & $7$ & , & $9$ & \faLemon \tabularnewline
\end{tabular}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]\vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $7,8 - 5,7$
		\item $8 - 7,2$
		\item $6,4 - 0,3$
		\item $9,7 - 9,1$
		\item $59 - 8,2$
		\item $55,55 - 50,55$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Donner le résultat des calculs suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]\vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $473,26 + \num{3 052,4}$
		\item $30 + 9,23 + 121,5$
		\item $29,4 + 8,328 + 12,4$
		\item $751,25 - 98,2$
		\item $8,5 - 0,082$
		\item $72 - 68,41$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Au saut en longueur, Lebesgue a sauté \Lg[m]{0.15} moins loin que Mandelbrojt qui a effectué un saut de \Lg[m]{2.09}. \textbf{Quelle longueur a sauté Lebesgue ?}

\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Emmy Noether possède $13,80$ \texteuro\, et Alicia Boole $9,30$ \texteuro.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle somme possèdent ces deux femmes en tout ?
	\item Emmy et Alicia aimeraient s'offrir une partie d'escape game qui coûte $31,5$ \texteuro. Combien leur manque-t-il d'argent ?
\end{enumerate}

\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Maria Agnesi possède une clé USB dont la capacité totale est $8$ Go (Gigaoctets).\\
Elle a déjà transféré des chansons ($1,8$ Go) dessus. Elle souhaite aussi mettre ses vidéos ($4,13$ Go) et ses photos ($2,98$ Go).\\
Aura-t-elle assez de place ? Si non, de combien de gigaoctets ses fichiers dépassent-ils la capacité totale de la clé USB ?

\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le $1\ier$ janvier $2016$, les anciennes régions Aquitaine, Limousin et Poitou-Charentes ont fusionné pour constituer la Nouvelle-Aquitaine, nouvelle grande région du Sud-Ouest de la France.\\
Elle regroupe les douze départements de ces trois anciennes régions.
\\\\
\textbf{\underline{Document 1} : Population en Aquitaine en $2015$}\\
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
\textbf{Départements de l'ancienne région Aquitaine} & \textbf{Population} (en milliers d'habitants) \tabularnewline \hline
Gironde & $\num{1 505,5}$ \tabularnewline \hline
Dordogne & $416,9$ \tabularnewline \hline
Landes & $397,2$ \tabularnewline \hline
Lot-et-Garonne & $333,2$ \tabularnewline \hline
Pyrénées-Atlantiques & $664,1$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\

\textbf{\underline{Document 2} : Population des régions Limousin et Poitou-Charentes en $2015$}\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|} \hline
		\textbf{Noms des anciennes régions} & \textbf{Population} (en milliers d'habitants) \tabularnewline \hline
		Limousin & $470,9$ \tabularnewline \hline
		Poitou-Charentes & $\num{1 792}$ \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Combien y avait-il d'habitants dans la région Aquitaine en $2015$ ?
	\item Combien y a-t-il d'habitants dans la région Nouvelle-Aquitaine en $2016$ ?
	\item Quelle différence d'habitants y a-t-il entre l'ancienne et la nouvelle région Aquitaine ?
\end{enumerate}



\section{Carrés magiques - \difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{tcolorbox}[title=Règle]
Dans un carré magique, la somme des nombres de chaque ligne, chaque colonne et chaque diagonale doit donner le même nombre.
\end{tcolorbox}
Compléter les trois carrés magiques ci-dessous.\\
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
        &         & $8$    \tabularnewline \hline
        & $10$ & $18$  \tabularnewline \hline
$12$ &         &          \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\hspace{3cm}
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
 $7,5$ &          &          \tabularnewline \hline
 $2,5$ & $4,5$ &          \tabularnewline \hline
 $3,5$ &          & $1,5$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\hspace{3cm}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
$1,6$ &          &          & $1,3$  \tabularnewline \hline
         &          & $1,1$ & $0,8$  \tabularnewline \hline
$0,9$ & $0,6$ &          &           \tabularnewline \hline
$0,4$ &          & $1,4$ & $0,1$  \tabularnewline \hline
\end{tabular}


%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item La partie entière du nombre $47,065$ est $47$.
	\item La partie décimale du nombre $7,908$ est $0,908$ .
	\item Le chiffre des dixièmes du nombre $105,08$ est $0$ .
	\item Le chiffre des centaines du nombre $1\,758,108$ est $7$ .
	\item Le nombre des centaines du nombre $1\,758,108$ est $17$ .
	\item $45 + 109 = 154$
	\item $505 - 38 = 467$
	\item Le résultat d'une addition s'appelle somme .
	\item Le résultat d'une soustraction s'appelle différence.
	\item Les nombres composant une addition ou une soustraction sont appelés termes.
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $123 + 564=687$
		\item $\num{2563} + 321=\num{2884}$
		\item $82 + 111 + 489=682$
		\item $829 + 562=\num{1391}$
		\item $\num{3575} + 826=\num{4401}$
		\item $32 + 175 + 913=\num{1120}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item \opadd[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom]{12.3}{5.4}\\
		\\
		\opadd[style=text, decimalsepsymbol={,}]{12.3}{5.4}
		\item \opadd[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom]{84.25}{32.18}\\
		\\
		\opadd[style=text, decimalsepsymbol={,}]{84.25}{32.18}
		\item \opadd[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom]{357}{82.6}\\
		\\
		\opadd[style=text, decimalsepsymbol={,}]{357}{82.6}
		\item \opadd[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom]{0.839}{5.362}\\
		\\
		\opadd[style=text, decimalsepsymbol={,}]{0.839}{5.362}
		\item \opmanyadd[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom]{51.62}{15.21}{7.195}\\
		\\
		\scriptsize{}$51,62 + 15,21 + 7,195 = 74,025$\normalsize{}
		\item \opmanyadd[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom]{32.094}{17.19}{9.483}\\
		\\
		\scriptsize{}$32,094 + 17,19 + 9,483 = 58,767$\normalsize{}
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $21,4 + 7,5 = 28,9$
	\item $15,3 + 3,41 = 18,71$
	\item $5,7 + 12,56 + 34,89 = 53,15$
	\item $36,7 - 6,1=30,6$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $7,3 + 14,8 + 2,7 = 7,3 + 2,7 + 14,8 = 10 + 14,8 = 24,8$
	\item $35,77 + 14,2 + 0,23 = 35,77 + 0,23 + 14,2 = 36 + 14,2 = 50,2$
	\item $24,9 + 1,7 + 5,1 + 0,3 = 24,9 + 5,1 + 1,7 + 0,3 = 30 + 2 = 32$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $25,9 + 0,3 = 26,2$
	\item $2,58 + 0,07 = 6,5$
	\item $51,994 + 0,004 = 51,998$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\opadd[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom]{3.72}{5.09}\hspace{5cm}
\opadd[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom]{78.9}{45.6}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $203,5 + 89,7 + 85,789 + \num{1258,55} = \num{1637,539}$
	\item $54,61 + 278,6 + \num{54,5261} + 45,78 = \num{433,5161}$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{\underline{Longueur totale de la corde}}\\
$68,4 + 18,9 = 87,3$\\
Avant la découpe, la corde mesurait \Lg[m]{87,3}.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{\underline{Masse de cèpes ramassée par Archimède}}\\
		$2,8 + 3,6 = 6,4$\\
		Archimède a ramassé \Masse[kg]{6.4}.
	\item \textbf{\underline{Masse totale de cèpes ramassée par Archimède et Euclide}}\\
		$6,4 + 3,6 = 10,0$\\
		Archimède et Euclide ont ramassé \Masse[kg]{10}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $623 - 512 = 111$
		\item $\num{2936} - 725 = \num{2211}$
		\item $669 - 354 = 315$
		\item $634 - 25 = 609$
		\item $\num{2646} -795 = \num{1851}$
		\item $\num{1513} - 644 - 273 = 869 - 273 = 596$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item \opsub[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom, carrysub, lastcarry]{125.8}{45.6}\\
		\opsub[decimalsepsymbol={,}, style=text]{125.8}{45.6}
		\item \opsub[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom, carrysub, lastcarry]{90}{52.3}\\
		\opsub[decimalsepsymbol={,}, style=text]{90}{52.3}
		\item \opsub[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom, carrysub, lastcarry]{10.2}{7.54}\\
		\opsub[decimalsepsymbol={,}, style=text]{10.2}{7.54}
		\item \opsub[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom, carrysub, lastcarry]{4.8}{3.178}\\
		\opsub[decimalsepsymbol={,}, style=text]{4.8}{3.178}
		\item \opsub[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom, carrysub, lastcarry]{4.09}{0.87}\\
		\opsub[decimalsepsymbol={,}, style=text]{4.09}{0.87}
		\item \opsub[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom, carrysub, lastcarry]{47.53}{37.72}\\
		\opsub[decimalsepsymbol={,}, style=text]{47.53}{37.72}
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{\underline{Montant des achats de Maria Agnesi}}\\
$50 - 17,30 = 32,7$\\
Maria Agnesi a dépensé $32,7$ \texteuro.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\opsub[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom, carrysub, lastcarry]{27.3}{19.4}
\hspace{5cm}
\opsub[decimalsepsymbol={,},voperator=bottom, carrysub, lastcarry]{235.79}{17.84}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]\vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $7,8 - 5,7 = 2,1$
		\item $8 - 7,2 = 0,8$
		\item $6,4 - 0,3 = 6,1$
		\item $9,7 - 9,1 = 0,6$
		\item $59 - 8,2 = 50,8$
		\item $55,55 - 50,55 = 5$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]\vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $473,26 + \num{3 052,4} = \num{3525.66}$
		\item $30 + 9,23 + 121,5 = 160,73$
		\item $29,4 + 8,328 + 12,4 = 50,128$
		\item $751,25 - 98,2 = 653,05$
		\item $8,5 - 0,082 = 8,418$
		\item $72 - 68,41 = 3,59$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{\underline{Longueur du saut de Lebesgue}}\\
$2,09 - 0,15 = 1,94$\\
Henri Lebesgue a réalisé un saut de \Lg[m]{1.94}.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{\underline{Somme possédée par les deux femmes}}\\
		$13,8 + 9,30 = 23,10$\\
		Elles possèdent en tout $23,10$ \texteuro.
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $23,10 < 31,50$. Elles n'ont pas assez d'argent pour se payer la partie d'escape game.
		\item \textbf{\underline{Somme manquante}}\\
		$31,50 - 23,10 = 8,40$\\
		Il leur manque $8,40$ \texteuro.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{\underline{Taille des fichiers à mettre sur la clé USB}}\\
$1,8 + 4,13 + 2,98 = 8,91$\\
La taille des fichiers à copier sur la clé USB est de $8,91$ Go. Elle dépasse la capacité totale de la clé USB ($8 < 8,91$).\\
\\
\textbf{\underline{Taille en trop}}\\
$8,91 - 8 = 0,91$\\
Il y a $0,91$ Go en trop.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{\underline{Nombre d'habitants dans l'ancienne région Aquitaine}}\\
	$\num{1505,5} + 416,9 + 397,2 + 333,2 + 664,1 = \num{3316,9}$\\
	Il y avait $\num{3316,9}$ milliers d'habitants dans l'ancienne région Aquitaine.
	\item \textbf{\underline{Nombre d'habitants dans la région Nouvelle-Aquitaine}}\\
	$\num{3316,9} + 470,9 + \num{1792} = \num{5579,8}$\\
	Il y a $\num{5579,8}$ milliers d'habitants dans la région Nouvelle-Aquitaine.
	\item \textbf{\underline{Différence de population entre les deux régions Aquitaine}}\\
	$\num{5579,8} - \num{3316,9} = \num{2262,9}$\\
	Il y a $\num{2262,9}$ milliers d'habitants en plus dans la région Nouvelle-Aquitaine.
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
\color{red}$16$  & \color{red}$6$   & $8$    \tabularnewline \hline
\color{red}$2$    & $10$                   & $18$  \tabularnewline \hline
$12$                   & \color{red}$14$ & \color{red}$4$          \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\
On remarque que la diagonale est complète : $12+10+8=30$. Donc la somme des nombres de chaque ligne, chaque colonne et chaque diagonale doit faire $30$.\\
Pour calculer le nombre dans la première case de la deuxième ligne : $30 - 10 - 18 = 2$.\\
\\
\\
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
 $7,5$ & \color{red}$0,5$  & \color{red}$5,5$  \tabularnewline \hline
 $2,5$ & $4,5$                   & \color{red}$6,5$ \tabularnewline \hline
 $3,5$ & \color{red}$8,5$  & $1,5$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\
On remarque que la diagonale est complète : $7,5 + 4,5 + 1,5 = 13,5$. Donc la somme des nombres de chaque ligne, chaque colonne et chaque diagonale doit faire $30$.\\
Pour calculer le troisième nombre de la deuxième ligne : $13,5 - 2,5 - 4,5 = 6,5$.\\
\\
\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
$1,6$                   & \color{red}$0,3$  & \color{red}$0,2$ & $1,3$                     \tabularnewline \hline
\color{red}$0,5$ & \color{red}$1$  & $1,1$                   & $0,8$                     \tabularnewline \hline
$0,9$                   & $0,6$                    & \color{red}$0,7$ &   \color{red}$1,2$ \tabularnewline \hline
$0,4$                   & \color{red}$1,5$  & $1,4$                   & $0,1$                     \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\
On remarque que la diagonale est complète : $0,4 + 0,6 + 1,1 + 1,3 = 3,4$. Donc la somme des nombres de chaque ligne, chaque colonne et chaque diagonale doit faire $30$.\\
Pour calculer le troisième nombre de la quatrième colonne : $3,4 - 1,3 - 0,8 - 0,1 = 1,2$.

%\end{comment}

\end{document}